\section*{Аннотация}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
  \begin{minipage}{0.8\textwidth}
    на дипломный проект ``Поисковые алгоритмы с учетом поведения пользователя для повышения релевантности поиска'' студента УО ``Белорусский государственный университет информатики и радиоэлектроники'' Иванова А.С.
  \end{minipage}
\end{center}

Дипломный проект выполнен на 6 листах формата А1 с пояснительной запиской на 68 страницах (без приложений справочного или информационного характера). Пояснительная записка включает 6 глав, 10 рисунков, 18 литературных источников.

Темой дипломной работы является актуальная проблема информационного поиска --- ранжирование результатов и использование неявных отзывов от пользователей. Целью данного дипломного проекта является исследовательский проект, демонстрирующий набор алгоритмов, который можно использовать для улучшения релевантности поисковой программы. 

В первой главе дипломного проекта дается обзор предметной области и архитекутры, меры, показывающие производительность алгоритма.

Во второй главе рассматривается градиентный бустинг, как метод усиления простых классификаторов.

Третья глава посвящена логическим деревьям решения, слабым классификаторам, которые обладают высокой информативностью и репрезентативностью.

В четвертой главе рассмотрен алгоритм динамической байесовской сети для нахождения релевантности документов из логов сессий пользователей.

Пятая глава посвящена безопасности работы инженеров\hyp{}разработчиков на предприятии малого бизнеса Акавита.

В шестой главе приводится расчет сетевого графика, дается расчет экономического эффекта от использования разработки. 

Глава ``Зкалючение'' содержит краткие выводы по дипломному проекту.

\newpage
